[
    {
        "question": " 'लखनवी अंदाज़' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "यशपाल",
            "जयशंकर प्रसाद",
            "जैनेन्द्र",
            "प्रेमचंद"
        ],
        "answer": "यशपाल"
    },
    {
        "question": "  ' आसानी से न पचने वाला ' क्या होता है ?",
        "options": [
            "सकील",
            "लजीज़",
            "अकील",
            "नफीस"
        ],
        "answer": "सकील"
    },
    {
        "question": "  नवाब रेलगाड़ी में किस श्रेणी में सफर कर रहे थे ?",
        "options": [
            "प्रथम",
            "तृतीय",
            "वातानुकूलित",
            "द्वितीय"
        ],
        "answer": "द्वितीय"
    },
    {
        "question": " यशपाल ने खीरे को क्या माना है ?",
        "options": [
            "दुर्लभ फल",
            "अपदार्थ वस्तु",
            "बहुमूल्य फल",
            "अमर फल"
        ],
        "answer": "अपदार्थ वस्तु"
    },
    {
        "question": " ' नवाबी नसल के एक सफेदपोश पालथी मारे बैठे थे ' यहाँ ' सफेदपोश' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "भद्रपुरूष",
            "नवाब",
            "सफेद दाड़ी वाले",
            "सफेद कपड़े पहने व्यक्ति"
        ],
        "answer": "भद्रपुरूष"
    },
    {
        "question": " नवाब साहब ने खीरे की फाँकों को फेंकने के बाद लेखक को कैसी आँखों से देखा ?",
        "options": [
            "गुलाबी",
            "मायूस",
            "काली",
            "सफेद"
        ],
        "answer": "गुलाबी"
    },
    {
        "question": " ' खीरा लजीज़ होता है लेकिन होता है सकील' -यहाँ 'सकील' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "कोमल",
            "आसानी से न पचने वाला",
            "ससीला",
            "आसानी से पचने वाला"
        ],
        "answer": "आसानी से न पचने वाला"
    },
    {
        "question": " नवाब साहब ने खीरे की फाँकों को कैसी नज़र से देखा ?",
        "options": [
            "सतृष्ण",
            "खोई -खोई",
            "लालची",
            "नवाबी"
        ],
        "answer": "सतृष्ण"
    },
    {
        "question": "  'खीरे की पनियाती फाँकें देखकर मुँह में पानी जरूर आ रहा था ' -यहाँ 'पनियाती' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "पतली",
            "रसीली",
            "सुपाच्य",
            "लम्बी"
        ],
        "answer": "रसीली"
    },
    {
        "question": " ट्रेन के सेकंड क्लास डिब्बे में एक बर्थ पर लखनऊ की नवाबी नस्ल के कैसे सज्जन पालथी मारे बैठे थे ?",
        "options": [
            "पठानी पोशाक वाले",
            "लम्बी दाढ़ी वाले",
            "नवाब",
            "सफेदपोश"
        ],
        "answer": "सफेदपोश"
    },
    {
        "question": " 'मुफस्सिल की पैसेंजर ट्रेन चल पड़ने की उतावली से फूंकार रही थी' -यहाँ 'मुफस्सिल का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "वातानुकूलित",
            "केंद्रस्थ नगर के इर्द -गिर्द के स्थान",
            "यात्रियों",
            "लम्बी दूरी"
        ],
        "answer": "केंद्रस्थ नगर के इर्द -गिर्द के स्थान"
    },
    {
        "question": " नवाब साहब ने खीरे को लखनऊ का कौन -सा खीरा बताया ?",
        "options": [
            "बालम",
            "प्रियतम",
            "दिलरूबा",
            "साजन"
        ],
        "answer": "बालम"
    },
    {
        "question": "नवाब साहब से जुड़ा खीरे का प्रसंग किस रेलवे स्टेशन का है ?",
        "options": [
            "बनारस",
            "इलाहबाद",
            "कानपुर",
            "लखनऊ"
        ],
        "answer": "लखनऊ"
    },
    {
        "question": " सफेदपोश सज्जन ने खीरे कहाँ रखे हुए थे ?",
        "options": [
            "बाल्टी पर",
            "अखबार पर",
            "तौलिए पर",
            "बोरी पर"
        ],
        "answer": "तौलिए पर"
    },
    {
        "question": " डिब्बे में जो व्यक्ति बैठा हुआ था, वह लेखक को किस नस्ल का नजर आया ?",
        "options": [
            "राजस्थान के राजाओं की नस्ल का",
            "दिल्ली की शाही नस्ल का",
            "लखनऊ की नवाबी नस्ल का",
            "नेताओं की नस्ल का"
        ],
        "answer": "लखनऊ की नवाबी नस्ल का"
    },
    {
        "question": " नवाब साहब ने खीरे का स्वाद कैसे प्राप्त किया ?",
        "options": [
            "सुनकर",
            "खाकर",
            "देखकर",
            "सूघँकर"
        ],
        "answer": "सूघँकर"
    },
    {
        "question": " लेखक की दृष्टि में 'खीरा' किस वर्ग का प्रतीक है ?",
        "options": [
            "मामूली लोगों के वर्ग का",
            "मध्य वर्ग का",
            "उच्च वर्ग का",
            "सामंती वर्ग का"
        ],
        "answer": "मामूली लोगों के वर्ग का"
    },
    {
        "question": "नवाब साहब ने खीरे की फाँकों को खिड़की से बाहर क्यों फेंक दिया ?",
        "options": [
            "रईसों का अंदाज दिखाने के लिए",
            "कड़वी होने के कारण",
            "मूर्खता के कारण",
            "खराब होने के कारण"
        ],
        "answer": "रईसों का अंदाज दिखाने के लिए"
    },
    {
        "question": " खीरे कितने थे ?",
        "options": [
            "दो",
            "चार",
            "एक",
            "तीन"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": " 'मेदा' क्या होता है ?",
        "options": [
            "तिल्ली",
            "दिल",
            "गुर्दा",
            "अमाशय"
        ],
        "answer": "अमाशय"
    }
]